\section{Набор таблиц в ЛаТеХе: Tables in LaTeX}

\subsection{Небольшое введение}

Таблица в LaTeX в идеологическом смысле очень похожа на рисунок: есть окружение begin table ... end table, которое собственно и содержит все ``опознавательные знаки'' вроде подписи и ссылки, и собственно сама таблица begin tabular rlc ... end tabular.

Поэтому окружений для создания таблиц в LaTeX два: begin tabular rlc ... end tabular, которое управляет тем, как выглядит таблица, и begin table... end table, которое даёт вам возможность оформить заголовок таблицы с помощью команды caption и поставить на таблицу ссылку с помощью привычной команды label.
	
\subsection{Набор простой таблицы}
	
если нам не требуется ссылка на таблицу или подпись под ней, тогда достаточно только окружения tabular; Окружение tabular создаст простую таблицу, без подписи и ссылки

\begin{center}
	\begin{tabular}{ccc}
		Расширение краёв: & \textbf{1,0-1,4} & размер ФРТ \\
		Аподизация: & \textbf{0,25-0,30} & размер ФРТ \\
		Сглаживания краёв: & \textbf{0,25-0,50}& размер ФРТ \\
	\end{tabular}
\end{center}

Колонки отделяются символом \&, строки в таблице заканчиваются двойным обратным слешем после крайней колонки.

Здесь есть партизанская засада: если вы внутрь окружения tabular поставите метку командой label, а потом сошлётесь на неё, то получите совсем не то, что ждёте. Ссылка в тексте укажет на номер раздела, а вовсе не таблицы.

Тут-то мы и вспоминаем про замечательное окружение table, которое позволяет оформить таблицу с подписью и ссылкой. Вот как наша таблица будет выглядеть с этим окружением:


\begin{table}[H]
	\caption{Исправьте это на подпись к таблице}
	\label{tabl:Textssylki}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{ccc}
			Расширение краёв: & \textbf{1,0-1,4} & размер ФРТ \\
			Аподизация: & \textbf{0,25-0,30} & размер ФРТ \\
			Сглаживания краёв: & \textbf{0,25-0,50}& размер ФРТ \\
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table}


Простановка ссылок осуществляется так же, как и всегда, то есть: поставить ссылку в LaTeX можно командой label tabl:Textssylki а сослаться на неё командой \ref{tabl:Textssylki}. Не забываем ставить тильду между словом и ссылкой слово~\ref{tabl:Textssylki} чтобы ваша ссылка не уехала на другую строчку.

Сама таблица, то есть текст, набранный строго по столбцам и колонкам, делается с помощью окружения tabular. Важно помнить, что tabular есть просто текст-как-таблица и не содержит заголовка или ссылки - это делает окружение table.

\subsection{Точное размещение таблиц}
Окружение table позволит вам указывать LaTeX, где вы хотите видеть таблицу:

\begin{enumerate}
	\item оставить определение места таблицы в тексте на усмотрение ЛаТеХа - begin table [h] "хотелось бы таблицу здесь";
	\item настойчиво просить разместить таблицу после текста begin table[h!] "очень хочу таблицу здесь",
	\item ударить кулаком по столу - таблицу тут begin table[H], то есть "хочу таблицу именно здесь и баста"
	\begin{enumerate}
		\item с прибавлением буквы p мы заставляем поместить ЛаТеХ таблицу отдельно на страницу так: begin table[pH]
		\item добавление букв t или b заставляют LaTeX поместить таблицу begin table[tb!] вверху или внизу, соответственно
	\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection{Размеры колонок}
Сама по себе таблица находится в окружении begin tabular |rlc| ... end tabular. Здесь вертикальная линия обозначает отделение линией столбцов, а R L и С выравнивание соответственно по правому / левому краю и по центру.

Если столбец слишком широкий, можно задать его ширину с помощью выражения
%p{0.7\linewidth}
, которое сделает столбец шириной в 70\% от ширины линии, например так:
%\begin{tabular}{|p{0.4\linewidth}p{0.4\linewidth}}
 сделает таблицу с двумя колонками по 40\% от ширины линии и отчеркнёт вертикальными линиями по бокам.
	
	Строки отделяются друг от друга при помощи команды hline а каждая строка таблицы завершается двойным слешем \\ или командой \linebreak.
	
	
\subsection{Подписи и ссылки на таблицы}
Вставка подписи к таблице caption и ссылки на таблицу label делается так же, как и для рисунков. То есть сначала caption а после этого вставляем label tabular:timesandtenses для того, чтобы потом сослаться на таблицу \ref{tabl:Textssylki} в тексте.

Важное замечание о порядке следования label и caption Если поставить label tabl:Textssylki до caption ..., то даже при использовании окружения table в ссылке будет выдаваться не номер таблицы, а номер раздела.	

\subsection{Объединение нескольких колонок в одну}
Иногда нужно объединить несколько колонок в одну на какой-то строке и убрать вертикальные линии для этого, например, чтобы сделать пояснения.
Для этого нужно воспользоваться командой multicolumn.

Синтаксис у команды простой: 
%\multicolumn{2}{|c|}{Результаты измерений}
означает, что мы объединяем 2 (два) столбца в таблице, получившаяся ячейка будет центрирована и нарисованы вертикальные линии. В объединённой колонке на той строке, где мы поместим команду multicolumn, будет текст Результаты измерений. Вот как это выглядит в коде:


\begin{table}[H]
	\caption{\label{tab:canonsummary}Измерительные характеристики цифровой камеры Canon EOS 400D.}
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|}
			\hline
			Параметр & Значение \\
			\hline
			Разрешение & $3888 \times 2592$ \\
			Размер сенсора & $22.2 \times 14.8$ мм \\
			АЦП & 12~bit\\
			\hline
			\multicolumn{2}{|c|}{Результаты измерений} \\
			\hline
			Темновое смещение (BLO) & 256 \\
			Максимальный линейный сигнал & 3070~DN \\
			Значение насыщения & 3470~DN \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
\end{table} 


\paragraph{Мнение}
Имеется окружение tabularx, которое может делать выравнивание ширины столбцов автоматически.
Примеры в представленной заметке дико примитивные.

begin table [H] будет работать, как написано (сделает "неплавающий" объект, здесь - таблицу) только если подключен пакет float.

чтобы окружение minipage стало доступным, следует подключить пакет footnpag.

Имхо стоит написать о ltxtable - это longtable и tabularx. В своих работах часто сталкивался с необходимостью создания больших и сложных таблиц с разделением по страницам, с кучей текста в ячейках, потому без tabularx получается плохо.



\subsection{Многостраничные таблицы}
 Чтобы сделать многостраничную таблицу в LaTeX, используем пакет расширений longtable.
 В остальном всё то же самое, как и раньше, только используем окружение longtable вместо table. Вот пример:
 
 \begin{longtable}[H]{lp{0.7\linewidth}}
 	$A$ & area of the (geometrical) pixel [m\textsuperscript2] \\
 	$c$ & Speed of light $\approx 3 \cdot 10^8$ m/s \\
 	$DYN_{in}$ & Input dynamic range [1] \\
 	$DYN_{out}$ & Output dynamic range~[1] \\
 	$E$ & irradiance on the sensor surface~[W/m\textsuperscript2] \\
 	$F$ & Non-whiteness coefficient \\
 	$h$ & Planck's constant h $\approx6.63 \cdot 10^{-34} Js$ \\
 	$K$ & overall system gain~[DN/e-] \\
 	$k_d$ & Doubling temperature of the dark current~[$^\circ$C] \\
 	$N_d$ & dark current~[e-/s] \\
 	$N_{d30}$ & dark current for a housing temperature of $30^\circ C$~[e-/s]\textsuperscript2 \\
 	$S_g^2$ & variance coefficient of the spatial gain noise~[\%] \\
 \end{longtable} 
 
 Стоит упомянуть, что если столбец слишком широкий, можно задать его ширину вот так:
 % \begin{longtable}[h]{lp{0.7\linewidth}} 
 с помощью выражения 
 %p{0.7\linewidth}
 , которое сделает столбец шириной в 70\% от ширины линии.
 
 \subsection{Поворот таблицы}
 
 Поворот сделан при помощи команды
 % \rotatebox{90}{я - объект}
 что обеспечивает поворот любого объекта на 90 градусов.
 
 
 \rotatebox{90}{ %это обеспечивает поворот любого объекта
 	\begin{minipage}{1.5\linewidth}
 		\begin{table}[H]
 			\caption{Сравнение количественных данных по влиянию искажений на результат декодирования}
 			\begin{center}
 				\begin{tabular}{|p{5cm}c|c|}
 					\hline
 					\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Графические изображения}}\\
 					\hline
 					\textbf{Характеристика} & \textbf{8-битные} & \textbf{16-битные}\\
 					\hline
 					\multicolumn{3}{|c|}{Влияние шумов квантования}\\
 					\hline
 					Шумы квантования
 					& $6.3 \div 22.6\%$
 					& $0.2 \div 0.5\%$ \\
 					\hline
 					\multicolumn{3}{|c|}{Влияние шумов фотоприёмника}\\
 					\hline
 					Шумы фотоприёмника
 					& $8.8 \div 87.5\%$
 					& $7.1 \div 87.6\%$ \\
 					\hline
 					\multicolumn{3}{|c|}{Влияние особенностей ФРТ}\\
 					\hline
 					декодирование ФРТ той же реализацией шума
 					& $6 \div 13\%$
 					& $0.5 \div 15\%$ \\
 					\hline
 					декодирование ФРТ с другой реализацией шума
 					& $6 \div 14\%$
 					& $0.3 \div 12\%$ \\
 					\hline
 					декодирование идеальным ФРТ
 					& $6 \div 6.5\%$
 					& $0.2 \div 6.4\%$ \\
 					\hline
 				\end{tabular}
 			\end{center}
 		\end{table}
 	\end{minipage}} 
 	
 	
	
	Есть и другие команды для поворота объектов в LaTeX, например turn из пакета rotating. Преимущество команды rotatebox в том, что она содержится в пакете rotating и обычно graphicx уже подключён для отображения иллюстраций
	
	для поворота часто удобно юзать окружение landscape
	
usepackage lscape \\
	...\\
begin landscape\\
		... \\
end landscape
	
	
	
А как сделать, чтобы 4 системы уравнений были в два столбика написаны?

Можно, например, в виде четырёх блоков в таблице (тогда, в принципе, можно пронумеровать каждую систему отдельно):

\begin{table}
	\begin{tabular}{cc}
		\parbox{0.45\linewidth}{$$
			\left\{
			\begin{array}{rcrll}
			A [x] &+& B [y] &=& C \\
			D [x] &-& F [y] &=& E \\
			\end{array}
			\right.
			$$}
		&
		\parbox{0.45\linewidth}{$$
			\left\{
			\begin{array}{rcrll}
			A [x] &+& B [y] &=& C \\
			D [x] &-& F [y] &=& E \\
			\end{array}
			\right.
			$$}
		\\
		\parbox{0.45\linewidth}{$$
			\left\{
			\begin{array}{rcrll}
			A [x] &+& B [y] &=& C \\
			D [x] &-& F [y] &=& E \\
			\end{array}
			\right.
			$$ }
		&
		\parbox{0.45\linewidth}{$$
			\left\{
			\begin{array}{rcrll}
			A [x] &+& B [y] &=& C \\
			D [x] &-& F [y] &=& E \\
			\end{array}
			\right.
			$$ }
		\\
	\end{tabular}
\end{table}

или в виде одной большой матрицы:
$$
\begin{array}{cc}
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x] &+& B [y] &=& C \\
D [x] &-& F [y] &=& E \\
\end{array}
\right.
&
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x] &+& B [y] &=& C \\
D [x] &-& F [y] &=& E \\
\end{array}
\right.
\\ \\
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x] &+& B [y] &=& C \\
D [x] &-& F [y] &=& E \\
\end{array}
\right.
&
\left\{
\begin{array}{rcrll}
A [x] &+& B [y] &=& C \\
D [x] &-& F [y] &=& E \\
\end{array}
\right.
\\
\end{array}
$$

\begin{tabular}{|c|c|}
	\hline a & b \\ 
	\hline c & d \\ 
	\hline 
\end{tabular} 
